

Logica e Reti Logiche

Esercitazione

Francesco Pasquale

23 marzo 2023

Esercizio 1. Dimostrare per induzione che

1. Per ogni $n \geq 1$,

$$\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2} \quad \text{e} \quad \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6};$$

2. Per ogni $n \geq 1$, $n^3 - n$ è divisibile per 3

Nell'esercizio precedente abbiamo dimostrato che $\frac{n(n+1)}{2}$ è una espressione in forma chiusa della somma $\sum_{k=1}^n k$ e che $\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ lo è della somma $\sum_{k=1}^n k^2$.

Esercizio 2. Trovare una espressione in forma chiusa di $\sum_{k=1}^n (k+3)^2$.

Esercizio 3. Si consideri la seguente ricorrenza

$$\begin{cases} a_1 &= 1 \\ a_{n+1} &= 2a_n + 1, \quad \text{per ogni } n \geq 1 \end{cases}$$

Trovare una espressione in forma chiusa per a_n (ossia scrivere a_n in funzione di n) e dimostrare per induzione che è corretta.

Esercizio 4. Sia $\{a_n\}$ la successione definita dalla seguente ricorrenza

$$\begin{cases} a_0 &= 1 \\ a_1 &= 2 \\ a_2 &= 3 \\ a_n &= a_{n-1} + a_{n-2} + a_{n-3} \quad \text{per ogni } n \geq 3 \end{cases}$$

Dimostrare per induzione che $a_n \leq 2^n$ per ogni $n \geq 0$.

Esercizio 5. Sia $\{F_n : n \in \mathbb{N}\}$ la successione dei numeri di Fibonacci,

$$\begin{cases} F_1 = F_2 = 1 \\ F_n = F_{n-1} + F_{n-2} \quad \text{per } n \geq 3 \end{cases}$$

Dimostrare per induzione che $\sum_{i=1}^n F_i^2 = F_n F_{n+1}$, per ogni $n \geq 1$.

Esercizio 6. Scrivere le tabelle di verità¹ delle seguenti formule:

1. $(p \rightarrow q) \vee \neg p$
2. $(p \rightarrow (q \rightarrow p)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))$
3. $(p \rightarrow (p \equiv q)) \vee \neg(p \vee q)$
4. $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$

Esercizio 7. Scrivere come formule proposizionali le frasi seguenti:

1. Condizione sufficiente affinché x sia dispari è che x sia primo e maggiore di 2;
2. Fiorello va al cinema solo se si sta proiettando una commedia;
3. Condizione necessaria e sufficiente perché uno sceicco sia felice è avere vino, donne e canti;
4. Condizione necessaria affinché una successione s sia convergente è che s sia limitata.

Esercizio 8. Per ognuna delle seguenti tabelle di verità, trovare una formula corrispondente

p	q	r	???
T	T	T	T
T	T	F	T
T	F	T	F
T	F	F	F
F	T	T	T
F	T	F	F
F	F	T	F
F	F	F	F

p	q	r	???
T	T	T	F
T	T	F	T
T	F	T	F
T	F	F	T
F	T	T	T
F	T	F	T
F	F	T	F
F	F	F	F

Esercizio 9. Sia X la formula seguente

$$((p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow r)) \vee (r \equiv \neg p)$$

Scrivere due formule equivalenti a X , una in forma normale congiuntiva e l'altra in forma normale disgiuntiva.

¹Ricordiamo le tabelle di verità dei connettivi principali

p	q	$\neg p$	$p \vee q$	$p \wedge q$	$p \rightarrow q$	$p \equiv q$	$p \downarrow q$	$p q$
T	T	F	T	T	T	T	F	F
T	F	F	T	F	F	F	F	T
F	T	T	T	F	T	F	F	T
F	F	T	F	F	T	T	T	T

Esercizio 10. Per ognuna delle seguenti formule, dire se è una tautologia, una contraddizione, o una contingenza.

- | | |
|--|--|
| 1. $(p \rightarrow q) \rightarrow (q \rightarrow p)$ | 7. $\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$ |
| 2. $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg p \rightarrow \neg q)$ | 8. $\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)$ |
| 3. $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)$ | 9. $(\neg p \vee \neg q) \equiv \neg(p \vee q)$ |
| 4. $p \rightarrow \neg p$ | 10. $\neg(p \vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$ |
| 5. $p \equiv \neg p$ | 11. $(p \equiv (p \wedge q)) \equiv (q \equiv (p \vee q))$ |
| 6. $(p \equiv q) \equiv (\neg p \equiv \neg q)$ | |

Esercizio 11. Ridurre le formule seguenti, che contengono le costanti **t** (True) e **f** (False) a formule che o non contengono né **t** né **f**, oppure sono uguali o a **t** o a **f**:

- $((\mathbf{t} \rightarrow p) \wedge (q \vee \mathbf{f})) \rightarrow ((q \rightarrow \mathbf{f}) \vee (r \rightarrow \mathbf{t}))$
- $(p \vee \mathbf{t}) \rightarrow q$
- $\neg(p \vee \mathbf{t}) \equiv (\mathbf{f} \rightarrow q)$
- $(\neg(p \vee \mathbf{f}) \wedge (q \equiv \mathbf{t})) \rightarrow (r \wedge \mathbf{t})$

Esercizio 12. 1. Definire il connettivo \wedge in termini dei connettivi \neg e \rightarrow

- Definire il connettivo \equiv in termini dei connettivi \wedge e \rightarrow
- Definire il connettivo \vee in termini del connettivo \rightarrow
- Definire il connettivo \neg in termini del connettivo \rightarrow e di **f**

Esercizio 13. 1. Definire ognuno dei connettivi \wedge , \rightarrow , \equiv , in termini dei connettivi \vee e \neg ;

- Definire ognuno dei connettivi \vee , \rightarrow , \equiv , in termini dei connettivi \wedge e \neg .

Esercizio 14. 1. Definire i connettivi \vee e \neg in termini del connettivo \downarrow

- Definire i connettivi \wedge e \neg in termini del connettivo \downarrow

Esercizio 15. Scrivere le formule $(p \rightarrow \neg q) \vee r$ e $(p \vee q) \wedge (\neg r \rightarrow p)$ in notazione polacca.

Esercizio 16. Scrivere le formule dell'Esercizio 6 in notazione polacca.

Esercizio 17. Ad ogni sequenza \mathcal{F} di simboli e lettere possiamo associare un numero in questo modo: contiamo +1 per ognuno dei simboli $\rightarrow, \wedge, \vee$ e \equiv , contiamo 0 per il simbolo \neg e contiamo -1 per ogni lettera; infine associamo a \mathcal{F} la somma dei numeri.

Sia \mathcal{F} una sequenza di lettere e simboli. Dimostrare, per induzione sulla lunghezza di \mathcal{F} , che \mathcal{F} è una f.b.f. in notazione polacca se e solo se il numero associato a \mathcal{F} è -1 e la somma dei simboli di ogni segmento iniziale proprio (sottostringa iniziale) è maggiore o uguale a 0.

Soluzioni Esercitazione 1

Indice

1	Esercizio 1: Dimostrazioni per induzione	2
1.1	2. Dimostrazione di $\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$	3
1.2	3. Dimostrazione che $n^3 - n$ è divisibile per 3	3
2	Esercizio 2: Trovare una forma chiusa per $\sum_{k=1}^n (k+3)^2$	4
3	Esercizio 3: Risoluzione della ricorrenza	4
3.1	1. Trovare la forma chiusa	4
3.2	2. Dimostrazione per induzione	5
4	Esercizio 4: Dimostrazione per Induzione Forte	5
5	Esercizio 5: Identità sui numeri di Fibonacci	6
6	Esercizio 6: Tabelle di verità	8
6.1	1. $(p \rightarrow q) \vee \neg p$	9
6.2	2. $(p \rightarrow (q \rightarrow p)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))$	9
6.3	3. $(p \rightarrow (p \equiv q)) \vee \neg(p \vee q)$	9
6.4	4. $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$	10
7	Esercizio 7: Traduzione in formule proposizionali	10
8	Esercizio 8: Dalle tabelle di verità alle formule	11
9	Esercizio 9: Forme Normali Congiuntiva e Disgiuntiva	12
9.1	Passo 1: Eliminare i connettivi \rightarrow e \equiv	12
9.2	Forma Normale Disgiuntiva (DNF)	12
9.3	Forma Normale Congiuntiva (CNF)	12
10	Esercizio 10 Analisi delle Formule	13
10.1	1. $(p \rightarrow q) \rightarrow (q \rightarrow p)$	13
10.2	3. $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)$	13
10.3	4. $p \rightarrow \neg p$	13
10.4	5. $p \equiv \neg p$	14
10.5	6. $(p \equiv q) \equiv (\neg p \equiv \neg q)$	14
10.6	7. $\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$	14
10.7	8. $\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)$	14
10.8	9. $(\neg p \vee \neg q) \equiv \neg(p \vee q)$	14
10.9	10. $\neg(p \vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$	14
10.10	11. $(p \equiv (p \wedge q)) \equiv (q \equiv (p \vee q))$	15
11	Esercizio 11: Riduzione delle Formule	15
12	Esercizio 12: Definizione dei Connettivi	16

13 Esercizio 13: Completezza Funzionale	17
13.1 1. Definire $\wedge, \rightarrow, \equiv$ in termini di \vee e \neg	17
13.2 2. Definire $\vee, \rightarrow, \equiv$ in termini di \wedge e \neg	17
14 Esercizio 14: Operatori NOR e NAND	17
14.1 1. Definire \vee e \neg in termini di \downarrow (NOR)	17
14.2 2. Definire \wedge e \neg in termini di $ $ (NAND)	18
15 Esercizio 15: Notazione Polacca	18
15.1 Formula 1: $(p \rightarrow \neg q) \vee r$	18
15.2 Formula 2: $(p \vee q) \wedge (\neg r \rightarrow p)$	18
16 Esercizio 16: Notazione Polacca (dall'Esercizio 6)	18
16.1 Formula 1: $(p \rightarrow q) \vee \neg p$	19
16.2 Formula 2: $(p \rightarrow (q \rightarrow p)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))$	19
16.3 Formula 3: $(p \rightarrow (p \equiv q)) \vee \neg(p \vee q)$	19
16.4 Formula 4: $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$	19
17 Esercizio 17: Dimostrazione per Induzione	20
17.1 Parte 1: Necessità (\Rightarrow)	20
17.2 Parte 2: Sufficienza (\Leftarrow)	21

1 Esercizio 1: Dimostrazioni per induzione

1. Dimostrazione di $\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}$

Sia $P(n)$ la proposizione $\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}$.

- **Passo Base** ($n = 1$): Verifichiamo $P(1)$:

$$\sum_{k=1}^1 k = 1$$

$$\frac{1(1+1)}{2} = \frac{1 \cdot 2}{2} = 1$$

Poiché $1 = 1$, il passo base è verificato.

- **Passo Induttivo:** Assumiamo $P(n)$ vera (Ipotesi Induttiva) e dimostriamo $P(n+1)$ (Tesi).

– **Ipotesi Induttiva:** $\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}$

– **Tesi:** $\sum_{k=1}^{n+1} k = \frac{(n+1)(n+2)}{2}$

Dimostrazione:

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} k &= \left(\sum_{k=1}^n k \right) + (n+1) \\ &= \frac{n(n+1)}{2} + (n+1) \quad (\text{per Ipotesi Induttiva}) \\ &= \frac{n(n+1) + 2(n+1)}{2} \\ &= \frac{(n+1)(n+2)}{2} \end{aligned}$$

Il passo induttivo è verificato. La proposizione è vera per ogni $n \geq 1$.

1.1 2. Dimostrazione di $\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$

Sia $P(n)$ la proposizione $\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.

- **Passo Base** ($n = 1$):

$$\sum_{k=1}^1 k^2 = 1^2 = 1$$

$$\frac{1(1+1)(2 \cdot 1 + 1)}{6} = \frac{1 \cdot 2 \cdot 3}{6} = 1$$

Il passo base è verificato.

- **Passo Induttivo:** Assumiamo $P(n)$ vera e dimostriamo $P(n+1)$.

- **Ipotesi Induttiva:** $\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
- **Tesi:** $\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}$

Dimostrazione:

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} k^2 &= \left(\sum_{k=1}^n k^2 \right) + (n+1)^2 \\ &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 \quad (\text{per Ipotesi Induttiva}) \\ &= \frac{n(n+1)(2n+1) + 6(n+1)^2}{6} \\ &= \frac{(n+1)[n(2n+1) + 6(n+1)]}{6} \\ &= \frac{(n+1)[2n^2 + n + 6n + 6]}{6} \\ &= \frac{(n+1)(2n^2 + 7n + 6)}{6} \\ &= \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6} \end{aligned}$$

Il passo induttivo è verificato. La proposizione è vera per ogni $n \geq 1$.

1.2 3. Dimostrazione che $n^3 - n$ è divisibile per 3

Sia $P(n)$ la proposizione " $n^3 - n$ è divisibile per 3".

- **Passo Base** ($n = 1$): $1^3 - 1 = 0$. Poiché $0 = 3 \cdot 0$, 0 è divisibile per 3. Il passo base è verificato.
- **Passo Induttivo:** Assumiamo $P(n)$ vera e dimostriamo $P(n+1)$.
 - **Ipotesi Induttiva:** $n^3 - n$ è divisibile per 3 (cioè $n^3 - n = 3m$ per $m \in \mathbb{Z}$).
 - **Tesi:** $(n+1)^3 - (n+1)$ è divisibile per 3.

Dimostrazione:

$$\begin{aligned} (n+1)^3 - (n+1) &= (n^3 + 3n^2 + 3n + 1) - (n+1) \\ &= n^3 + 3n^2 + 2n \\ &= (n^3 - n) + (3n^2 + 3n) \\ &= (n^3 - n) + 3(n^2 + n) \end{aligned}$$

L'espressione è la somma di due termini:

1. $(n^3 - n)$: divisibile per 3 (per Ipotesi Induttiva).
2. $3(n^2 + n)$: divisibile per 3 (è un multiplo di 3).

La somma di due numeri divisibili per 3 è anch'essa divisibile per 3. Il passo induttivo è verificato. La proposizione è vera per ogni $n \geq 1$.

2 Esercizio 2: Trovare una forma chiusa per $\sum_{k=1}^n (k+3)^2$

Per trovare la forma chiusa, espandiamo il quadrato e usiamo le proprietà di linearità della sommatoria e le formule note.

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=1}^n (k+3)^2 &= \sum_{k=1}^n (k^2 + 6k + 9) \quad (\text{Espando il quadrato}) \\
 &= \sum_{k=1}^n k^2 + \sum_{k=1}^n 6k + \sum_{k=1}^n 9 \quad (\text{Linearità della sommatoria}) \\
 &= \sum_{k=1}^n k^2 + 6 \sum_{k=1}^n k + 9 \sum_{k=1}^n 1 \\
 &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + 6 \left(\frac{n(n+1)}{2} \right) + 9n \quad (\text{Sostituisco le formule note}) \\
 &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + 3n(n+1) + 9n \\
 &= \frac{n(n+1)(2n+1) + 18n(n+1) + 54n}{6} \quad (\text{Denominatore comune}) \\
 &= \frac{n}{6} [(n+1)(2n+1) + 18(n+1) + 54] \quad (\text{Raccolgo } \frac{n}{6}) \\
 &= \frac{n}{6} [2n^2 + 3n + 1 + 18n + 18 + 54] \\
 &= \frac{n}{6} [2n^2 + (3n + 18n) + (1 + 18 + 54)] \\
 &= \frac{n}{6} [2n^2 + 21n + 73] \\
 &= \frac{n(2n^2 + 21n + 73)}{6}
 \end{aligned}$$

La forma chiusa è $\frac{n(2n^2+21n+73)}{6}$.

3 Esercizio 3: Risoluzione della ricorrenza

L'esercizio chiede di trovare una forma chiusa per la ricorrenza $a_1 = 1$ e $a_{n+1} = 2a_n + 1$ (per $n \geq 1$), e di dimostrarla per induzione.

3.1 1. Trovare la forma chiusa

Per trovare un'ipotesi di forma chiusa, calcoliamo i primi termini della successione per identificare uno schema (pattern).

- $a_1 = 1$
- $a_2 = 2a_1 + 1 = 2(1) + 1 = 3$
- $a_3 = 2a_2 + 1 = 2(3) + 1 = 7$

- $a_4 = 2a_3 + 1 = 2(7) + 1 = 15$
- $a_5 = 2a_4 + 1 = 2(15) + 1 = 31$

La sequenza è $1, 3, 7, 15, 31, \dots$. Notiamo che ogni termine è una potenza di 2 meno 1:

- $a_1 = 1 = 2^1 - 1$
- $a_2 = 3 = 2^2 - 1$
- $a_3 = 7 = 2^3 - 1$
- $a_4 = 15 = 2^4 - 1$
- $a_5 = 31 = 2^5 - 1$

La nostra congettura (ipotesi) per la forma chiusa è $a_n = 2^n - 1$.

3.2 2. Dimostrazione per induzione

Ora dimostriamo per induzione che $P(n) : a_n = 2^n - 1$ è vera per ogni $n \geq 1$.

- **Passo Base** ($n = 1$): Dobbiamo verificare $P(1)$. Secondo la nostra formula: $a_1 = 2^1 - 1 = 2 - 1 = 1$. Secondo la definizione della ricorrenza: $a_1 = 1$. I valori coincidono. Il passo base è verificato.
- **Passo Induttivo**: Assumiamo $P(n)$ vera (Ipotesi Induttiva) e dimostriamo $P(n + 1)$ (Tesi).
 - **Ipotesi Induttiva**: $a_n = 2^n - 1$.
 - **Tesi**: $a_{n+1} = 2^{n+1} - 1$.

Dimostrazione: Partiamo dalla definizione di a_{n+1} data dalla ricorrenza e usiamo l'ipotesi induttiva.

$$\begin{aligned}
 a_{n+1} &= 2a_n + 1 \quad (\text{Definizione della ricorrenza}) \\
 &= 2(2^n - 1) + 1 \quad (\text{Applico l'Ipotesi Induttiva}) \\
 &= (2 \cdot 2^n - 2 \cdot 1) + 1 \\
 &= 2^{n+1} - 2 + 1 \\
 &= 2^{n+1} - 1
 \end{aligned}$$

Questo è esattamente quanto richiesto dalla Tesi. Il passo induttivo è verificato.

Avendo dimostrato il passo base e il passo induttivo, la forma chiusa $a_n = 2^n - 1$ è corretta per ogni $n \geq 1$.

4 Esercizio 4: Dimostrazione per Induzione Forte

Ci viene data la successione definita da:

$$\begin{cases} a_0 = 1 \\ a_1 = 2 \\ a_2 = 3 \\ a_n = a_{n-1} + a_{n-2} + a_{n-3} \quad \text{per ogni } n \geq 3 \end{cases}$$

Dobbiamo dimostrare per induzione che $P(n) : a_n \leq 2^n$ per ogni $n \geq 0$.

Poiché la regola ricorsiva a_n dipende da $n - 1$, $n - 2$ e $n - 3$, abbiamo bisogno di un'induzione forte e dobbiamo verificare tre casi base ($n = 0, 1, 2$) prima di poter applicare la regola per $n \geq 3$.

- **Passo Base** ($n = 0$): Dobbiamo verificare $P(0) : a_0 \leq 2^0$. $a_0 = 1$ e $2^0 = 1$. L'affermazione $1 \leq 1$ è vera.

- **Passo Base ($n = 1$):** Dobbiamo verificare $P(1) : a_1 \leq 2^1$. $a_1 = 2$ e $2^1 = 2$. L'affermazione $2 \leq 2$ è vera.
- **Passo Base ($n = 2$):** Dobbiamo verificare $P(2) : a_2 \leq 2^2$. $a_2 = 3$ e $2^2 = 4$. L'affermazione $3 \leq 4$ è vera.
- **Passo Induttivo (Forte):** Assumiamo $P(k)$ vera per ogni k tale che $0 \leq k < n$ (per $n \geq 3$).
 - **Ipotesi Induttiva (IH):** Assumiamo che $a_{n-1} \leq 2^{n-1}$, $a_{n-2} \leq 2^{n-2}$, e $a_{n-3} \leq 2^{n-3}$ siano tutte vere.
 - **Tesi (TH):** Dobbiamo dimostrare $P(n) : a_n \leq 2^n$.

Dimostrazione: Partiamo dalla definizione di a_n per $n \geq 3$ e applichiamo l'Ipotesi Induttiva a ciascun termine:

$$\begin{aligned}
 a_n &= a_{n-1} + a_{n-2} + a_{n-3} && \text{(Definizione della ricorrenza)} \\
 &\leq 2^{n-1} + 2^{n-2} + 2^{n-3} && \text{(Applicando l'IH a tutti i termini)} \\
 &= 2^{n-3} \cdot (2^2 + 2^1 + 2^0) && \text{(Fattorizzando } 2^{n-3}) \\
 &= 2^{n-3} \cdot (4 + 2 + 1) \\
 &= 2^{n-3} \cdot 7 \\
 &\leq 2^{n-3} \cdot 8 && \text{(Poiché } 7 \leq 8) \\
 &= 2^{n-3} \cdot 2^3 \\
 &= 2^{(n-3)+3} \\
 &= 2^n
 \end{aligned}$$

Siamo partiti da a_n e abbiamo dimostrato che $a_n \leq 2^n$. Il passo induttivo è verificato.

Avendo dimostrato i casi base e il passo induttivo forte, la proposizione $a_n \leq 2^n$ è vera per ogni $n \geq 0$.

5 Esercizio 5: Identità sui numeri di Fibonacci

Ci viene data la successione dei numeri di Fibonacci, definita da:

$$\begin{cases} F_1 = F_2 = 1 \\ F_n = F_{n-1} + F_{n-2} \quad \text{per } n \geq 3 \end{cases}$$

Dobbiamo dimostrare per induzione che $P(n) : \sum_{i=1}^n F_i^2 = F_n F_{n+1}$, per ogni $n \geq 1$.

- **Passo Base ($n = 1$):** Dobbiamo verificare $P(1)$.
 - Lato sinistro (LHS): $\sum_{i=1}^1 F_i^2 = F_1^2 = 1^2 = 1$.
 - Lato destro (RHS): $F_1 F_{1+1} = F_1 F_2 = 1 \cdot 1 = 1$.

Poiché LHS = RHS, il passo base è verificato.

- **Passo Induttivo:** Assumiamo $P(n)$ vera (Ipotesi Induttiva) e dimostriamo $P(n+1)$ (Tesi).
 - **Ipotesi Induttiva:** $\sum_{i=1}^n F_i^2 = F_n F_{n+1}$.
 - **Tesi:** $\sum_{i=1}^{n+1} F_i^2 = F_{n+1} F_{(n+1)+1} = F_{n+1} F_{n+2}$.

Dimostrazione: Partiamo dal lato sinistro della Tesi, isoliamo l'n-esimo termine e applichiamo l'ipotesi induttiva.

$$\begin{aligned}\sum_{i=1}^{n+1} F_i^2 &= \left(\sum_{i=1}^n F_i^2 \right) + F_{n+1}^2 \\ &= (F_n F_{n+1}) + F_{n+1}^2 \quad (\text{per Ipotesi Induttiva}) \\ &= F_{n+1}(F_n + F_{n+1}) \quad (\text{Raccogliamo } F_{n+1}) \\ &= F_{n+1}(F_{n+2}) \quad (\text{per la definizione di ricorrenza } F_n + F_{n+1} = F_{n+2})\end{aligned}$$

Questo risultato, $F_{n+1}F_{n+2}$, è esattamente il lato destro della nostra Tesi. Il passo induttivo è verificato.

Avendo dimostrato il passo base e il passo induttivo, l'identità è vera per ogni $n \geq 1$.

Spiegazione Dettagliata: L'Induzione e Fibonacci (Esercizio 5)

L'obiettivo è dimostrare che una formula (un'identità) è vera per *tutti* i numeri naturali $n \geq 1$. Il principio di induzione è lo strumento perfetto per questo. Funziona come un effetto domino:

1. **Passo Base:** Dimostri che puoi far cadere il *primo* domino.
2. **Passo Induttivo:** Dimostri che *se* un domino qualsiasi (n) cade, *allora* farà cadere *sicuramente* anche quello successivo ($n + 1$).

Se fai entrambe le cose, hai dimostrato che tutti i domini cadranno.

La nostra formula da dimostrare è $P(n) : \sum_{i=1}^n F_i^2 = F_n F_{n+1}$.

1. Il Passo Base ($n = 1$)

Dobbiamo far cadere il primo domino, cioè verificare se la formula funziona per $n = 1$.

- **Lato Sinistro (LHS):** $\sum_{i=1}^1 F_i^2$
Questo significa "la somma dei quadrati dei numeri di Fibonacci da $i = 1$ fino a $i = 1$ ". È solo il primo termine: F_1^2 . Sappiamo dalla definizione che $F_1 = 1$. Quindi, $F_1^2 = 1^2 = 1$.
- **Lato Destro (RHS):** $F_n F_{n+1}$
Per $n = 1$, questo diventa $F_1 F_{1+1}$, cioè $F_1 F_2$. Sappiamo dalla definizione che $F_1 = 1$ e $F_2 = 1$. Quindi, $F_1 F_2 = 1 \cdot 1 = 1$.

Risultato: $1 = 1$. Il lato sinistro è uguale al lato destro. Il primo domino cade. Il passo base è verificato.

2. Il Passo Induttivo (L'effetto a catena)

Questa è la parte cruciale. Dobbiamo dimostrare che la caduta del domino n *causa* la caduta del domino $n + 1$.

- **Ipotesi Induttiva (IH):** Assumiamo che la formula sia VERA per n .

$$\text{Assumiamo che: } \sum_{i=1}^n F_i^2 = F_n F_{n+1}$$

(Questo è il nostro domino n che cade. Ora lo trattiamo come un fatto acquisito).

- **Tesi (TH):** Dobbiamo DIMOSTRARE che la formula è VERA anche per $n + 1$.

$$\text{Dobbiamo provare che: } \sum_{i=1}^{n+1} F_i^2 = F_{n+1}F_{(n+1)+1} = F_{n+1}F_{n+2}$$

(Questo è il domino $n + 1$ che deve cadere).

Dimostrazione: Partiamo dal lato sinistro della Tesi e cerchiamo di arrivare al lato destro, usando la nostra Ipotesi Induttiva. Il trucco è "isolare" il termine n dal termine $n + 1$:

$$\sum_{i=1}^{n+1} F_i^2 = \left(\sum_{i=1}^n F_i^2 \right) + F_{n+1}^2$$

In parole: "La somma dei primi $n + 1$ quadrati è uguale alla somma dei primi n quadrati, più l' $(n + 1)$ -esimo quadrato".

Ora osserva la parte tra parentesi: $\left(\sum_{i=1}^n F_i^2 \right)$. Questa è *esattamente* la nostra **Ipotesi Induttiva (IH)**! Possiamo *sostituire* quel pezzo:

$$\underbrace{\left(\sum_{i=1}^n F_i^2 \right)}_{\text{Sostituisco con IH}} + F_{n+1}^2 \longrightarrow \underbrace{(F_n F_{n+1})}_{\text{Dall'IH}} + F_{n+1}^2$$

Ora abbiamo l'espressione: $F_n F_{n+1} + F_{n+1}^2$. Facciamo un po' di algebra: F_{n+1} è un fattore comune, quindi possiamo raccoglierlo:

$$F_{n+1}(F_n + F_{n+1})$$

Adesso guardiamo il pezzo tra parentesi: $(F_n + F_{n+1})$. Questa è la **definizione stessa dei numeri di Fibonacci**! Per definizione, $F_{n+1} + F_n = F_{n+2}$. Sostituiamo questo risultato:

$$F_{n+1} \underbrace{(F_n + F_{n+1})}_{\text{Definizione di } F_{n+2}} \longrightarrow F_{n+1}F_{n+2}$$

Siamo partiti dal lato sinistro della Tesi e siamo arrivati esattamente al lato destro della Tesi.

Conclusione

Avendo verificato il **Passo Base** (il primo domino cade) e il **Passo Induttivo** (ogni domino fa cadere il successivo), abbiamo dimostrato che la formula è vera per tutti i numeri $n \geq 1$.

6 Esercizio 6: Tabelle di verità

¹Ricordiamo le tabelle di verità dei connettivi principali

p	q	$\neg p$	$p \vee q$	$p \wedge q$	$p \rightarrow q$	$p \equiv q$	$p \downarrow q$	$p q$
T	T	F	T	T	T	T	F	F
T	F	F	T	F	F	F	F	T
F	T	T	T	F	T	F	F	T
F	F	T	F	F	T	T	T	T

Per chiarezza, usiamo V per Vero e F per Falso. La colonna finale del risultato è in grassetto.

6.1 1. $(p \rightarrow q) \vee \neg p$

p	q	$\neg p$	$p \rightarrow q$	$(p \rightarrow q) \vee \neg p$
V	V	F	V	V
V	F	F	F	F
F	V	V	V	V
F	F	V	V	V

6.2 2. $(p \rightarrow (q \rightarrow p)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))$

Definiamo le sotto-espressioni per semplificare la tabella:

- $A = (q \rightarrow p)$
- $B = (p \rightarrow A)$
- $C = (p \rightarrow q)$
- $D = (p \rightarrow r)$
- $E = (C \rightarrow D)$
- **Ris.** $= B \rightarrow E$

p	q	r	A	B	C	D	E	Ris.
V	V	V	V	V	V	V	V	V
V	V	F	V	V	V	F	F	F
V	F	V	V	V	F	V	V	V
V	F	F	V	V	F	F	V	V
F	V	V	F	V	V	V	V	V
F	V	F	F	V	V	V	V	V
F	F	V	V	V	V	V	V	V
F	F	F	V	V	V	V	V	V

6.3 3. $(p \rightarrow (p \equiv q)) \vee \neg(p \vee q)$

Definiamo le sotto-espressioni:

- $A = (p \equiv q)$
- $B = (p \rightarrow A)$
- $C = (p \vee q)$
- $D = \neg C$
- **Ris.** $= B \vee D$

p	q	A	B	C	D	Ris.
V	V	V	V	V	F	V
V	F	F	F	V	F	F
F	V	F	V	V	F	V
F	F	V	V	F	V	V

6.4 4. $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$

Definiamo le sotto-espressioni:

- $A = (p \wedge q)$
- $B = (\neg p \wedge \neg q)$
- **Ris.** $= A \vee B$

(Nota: questa formula è la definizione di $p \equiv q$)

p	q	A	$\neg p$	$\neg q$	B	Ris.
V	V	V	F	F	F	V
V	F	F	F	V	F	F
F	V	F	V	F	F	F
F	F	F	V	V	V	V

7 Esercizio 7: Traduzione in formule proposizionali

Definiamo le proposizioni atomiche e poi scriviamo la formula corrispondente per ciascuna frase.

1. **Frase:** Condizione sufficiente affinché x sia dispari è che x sia primo e maggiore di 2.

- p : " x è dispari"
- q : " x è primo"
- r : " x è maggiore di 2"

Logica: "A è condizione sufficiente per B" significa $A \rightarrow B$. Qui, $A = "q \wedge r"$ e $B = "p"$.

$$(q \wedge r) \rightarrow p$$

2. **Frase:** Fiorello va al cinema solo se si sta proiettando una commedia.

- p : "Fiorello va al cinema"
- q : "si sta proiettando una commedia"

Logica: "A solo se B" significa che A può essere vero *solo se* B è vero. Se A è successo, B *deve* essere vero. Questo si traduce in $A \rightarrow B$.

$$p \rightarrow q$$

3. **Frase:** Condizione necessaria e sufficiente perché uno sceicco sia felice è avere vino, donne e canti.

- p : "uno sceicco è felice"
- v : "avere vino"
- d : "avere donne"
- c : "avere canti"

Logica: "Condizione necessaria e sufficiente" è la definizione di bi-implicazione (\leftrightarrow).

$$p \leftrightarrow (v \wedge d \wedge c)$$

4. **Frase:** Condizione necessaria affinché una successione s sia convergente è che s sia limitata.

- p : "una successione s è convergente"
- q : " s è limitata"

Logica: "B è condizione necessaria per A" significa che non puoi avere A senza B. Se A è vero, B *deve* essere vero. Questo si traduce in $A \rightarrow B$.

$$p \rightarrow q$$

8 Esercizio 8: Dalle tabelle di verità alle formule

Per trovare le formule, usiamo il metodo della **Forma Normale Disgiuntiva (DNF)**. Questo metodo consiste nel creare una somma (\vee) di prodotti (\wedge) per ogni riga della tabella in cui il risultato è Vero (T). Per ogni riga "Vera", creiamo una clausola \wedge : se una variabile è V, la usiamo così com'è; se è F, usiamo la sua negazione (\neg).

1. Tabella di sinistra

Identifichiamo le righe dove il risultato è T (Vero):

- Riga 1 (V, V, V): produce la clausola $(p \wedge q \wedge r)$
- Riga 2 (V, V, F): produce la clausola $(p \wedge q \wedge \neg r)$
- Riga 5 (F, V, V): produce la clausola $(\neg p \wedge q \wedge r)$

La formula completa in DNF è la somma di queste clausole:

$$(p \wedge q \wedge r) \vee (p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge q \wedge r)$$

Possiamo semplificare questa espressione:

- Raccogliamo $(p \wedge q)$ dai primi due termini: $(p \wedge q) \wedge (r \vee \neg r) \equiv (p \wedge q)$.
- La formula diventa: $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge q \wedge r)$.
- Raccogliamo q : $q \wedge (p \vee (\neg p \wedge r))$.
- Usiamo la distributività: $q \wedge ((p \vee \neg p) \wedge (p \vee r)) \equiv q \wedge (V \wedge (p \vee r))$.

La formula finale semplificata è:

$$q \wedge (p \vee r)$$

2. Tabella di destra

Identifichiamo le righe dove il risultato è T (Vero):

- Riga 2 (V, V, F): produce la clausola $(p \wedge q \wedge \neg r)$
- Riga 4 (V, F, F): produce la clausola $(p \wedge \neg q \wedge \neg r)$
- Riga 5 (F, V, V): produce la clausola $(\neg p \wedge q \wedge r)$
- Riga 6 (F, V, F): produce la clausola $(\neg p \wedge q \wedge \neg r)$

La formula completa in DNF è:

$$(p \wedge q \wedge \neg r) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge q \wedge r) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r)$$

Semplifichiamo raggruppando i termini:

- Termini 1 e 2: $(p \wedge q \wedge \neg r) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \equiv (p \wedge \neg r) \wedge (q \vee \neg q) \equiv (p \wedge \neg r)$.
- Termini 3 e 4: $(\neg p \wedge q \wedge r) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r) \equiv (\neg p \wedge q) \wedge (r \vee \neg r) \equiv (\neg p \wedge q)$.

Unendo i due risultati semplificati, la formula finale è:

$$(p \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge q)$$

9 Esercizio 9: Forme Normali Congiuntiva e Disgiuntiva

La formula data è $X = ((p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow r)) \vee (r \equiv \neg p)$. L'obiettivo è trasformarla in una Forma Normale Disgiuntiva (DNF, una "somma di prodotti") e in una Forma Normale Congiuntiva (CNF, un "prodotto di somme").

9.1 Passo 1: Eliminare i connettivi \rightarrow e \equiv

Per prima cosa, riscriviamo i connettivi \rightarrow e \equiv usando solo \wedge, \vee, \neg .

- $p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q$
- $q \rightarrow r \equiv \neg q \vee r$

Per il connettivo \equiv abbiamo due opzioni, una più utile per la DNF, l'altra per la CNF:

- **Per la DNF:** $A \equiv B \equiv (A \wedge B) \vee (\neg A \wedge \neg B)$. Quindi $r \equiv \neg p \equiv (r \wedge \neg p) \vee (\neg r \wedge \neg(\neg p)) \equiv (r \wedge \neg p) \vee (\neg r \wedge p)$.
- **Per la CNF:** $A \equiv B \equiv (A \rightarrow B) \wedge (B \rightarrow A) \equiv (\neg A \vee B) \wedge (\neg B \vee A)$. Quindi $r \equiv \neg p \equiv (\neg r \vee \neg p) \wedge (\neg(\neg p) \vee r) \equiv (\neg r \vee \neg p) \wedge (p \vee r)$.

9.2 Forma Normale Disgiuntiva (DNF)

Usiamo la versione DNF del bi-implicativo.

$$X \equiv ((\neg p \vee q) \wedge (\neg q \vee r)) \vee ((r \wedge \neg p) \vee (\neg r \wedge p))$$

La seconda parte $((r \wedge \neg p) \vee (\neg r \wedge p))$ è già in DNF. Dobbiamo convertire la prima parte usando la distributività (\wedge su \vee):

$$\begin{aligned} (\neg p \vee q) \wedge (\neg q \vee r) &\equiv ((\neg p \vee q) \wedge \neg q) \vee ((\neg p \vee q) \wedge r) \\ &\equiv (\neg p \wedge \neg q) \vee (q \wedge \neg q) \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r) \\ &\equiv (\neg p \wedge \neg q) \vee F \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r) \\ &\equiv (\neg p \wedge \neg q) \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r) \end{aligned}$$

Ora uniamo le due parti con \vee :

$$X \equiv [(\neg p \wedge \neg q) \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r)] \vee [(r \wedge \neg p) \vee (\neg r \wedge p)]$$

Infine, eliminiamo il termine duplicato $((\neg p \wedge r)$ compare due volte) per ottenere la DNF:

$$\text{DNF: } (\neg p \wedge \neg q) \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r) \vee (\neg r \wedge p)$$

9.3 Forma Normale Congiuntiva (CNF)

Usiamo la versione CNF del bi-implicativo.

$$X \equiv ((\neg p \vee q) \wedge (\neg q \vee r)) \vee ((\neg r \vee \neg p) \wedge (p \vee r))$$

La formula è nella forma $(A \wedge B) \vee (C \wedge D)$. Usiamo la distributività (\vee su \wedge) per convertirla in CNF:

$$(A \wedge B) \vee (C \wedge D) \equiv ((A \wedge B) \vee C) \wedge ((A \wedge B) \vee D)$$

Applichiamo la distributività un'altra volta:

$$\equiv (A \vee C) \wedge (B \vee C) \wedge (A \vee D) \wedge (B \vee D)$$

Ora calcoliamo i quattro termini:

- $(A \vee C) = (\neg p \vee q) \vee (\neg r \vee \neg p) \equiv \neg p \vee q \vee \neg r$
- $(B \vee C) = (\neg q \vee r) \vee (\neg r \vee \neg p) \equiv \neg q \vee (r \vee \neg r) \vee \neg p \equiv \neg q \vee T \vee \neg p \equiv T$
- $(A \vee D) = (\neg p \vee q) \vee (p \vee r) \equiv (\neg p \vee p) \vee q \vee r \equiv T \vee q \vee r \equiv T$
- $(B \vee D) = (\neg q \vee r) \vee (p \vee r) \equiv p \vee \neg q \vee r$

Assembliamo i risultati:

$$X \equiv (\neg p \vee q \vee \neg r) \wedge T \wedge T \wedge (p \vee \neg q \vee r)$$

Eliminando i termini T (Tautologie), che sono ininfluenti in una congiunzione \wedge , otteniamo la CNF:

$$\text{CNF: } (\neg p \vee q \vee \neg r) \wedge (p \vee \neg q \vee r)$$

10 Esercizio 10 Analisi delle Formule

Per ogni formula, costruiamo la tavola di verità per determinare se è una tautologia (sempre Vera), una contraddizione (sempre Falsa), o una contingenza (Vera o Falsa a seconda dei valori di p e q).

10.1 1. $(p \rightarrow q) \rightarrow (q \rightarrow p)$

p	q	$p \rightarrow q$	$q \rightarrow p$	$(p \rightarrow q) \rightarrow (q \rightarrow p)$
V	V	V	V	V
V	F	F	V	V
F	V	V	F	F
F	F	V	V	V

La colonna finale contiene sia V che F . **Risultato: Contingenza.**

2. $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg p \rightarrow \neg q)$

p	q	$\neg p$	$\neg q$	$p \rightarrow q$	$\neg p \rightarrow \neg q$	$(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg p \rightarrow \neg q)$
V	V	F	F	V	V	V
V	F	F	V	F	V	V
F	V	V	F	V	F	F
F	F	V	V	V	V	V

La colonna finale contiene sia V che F . **Risultato: Contingenza.**

10.2 3. $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)$

p	q	$\neg q$	$\neg p$	$p \rightarrow q$	$\neg q \rightarrow \neg p$	$(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)$
V	V	F	F	V	V	V
V	F	V	F	F	F	V
F	V	F	V	V	V	V
F	F	V	V	V	V	V

La colonna finale contiene solo V . **Risultato: Tautologia.** (Questa è la legge della contrapposizione)

10.3 4. $p \rightarrow \neg p$

p	$\neg p$	$p \rightarrow \neg p$
V	F	F
F	V	V

La colonna finale contiene sia V che F . **Risultato: Contingenza.** (La formula è equivalente a $\neg p$)

10.4 5. $p \equiv \neg p$

p	$\neg p$	$p \equiv \neg p$
V	F	F
F	V	F

La colonna finale contiene solo F. **Risultato: Contraddizione.**

10.5 6. $(p \equiv q) \equiv (\neg p \equiv \neg q)$

p	q	$\neg p$	$\neg q$	$p \equiv q$	$\neg p \equiv \neg q$	$(p \equiv q) \equiv (\neg p \equiv \neg q)$
V	V	F	F	V	V	V
V	F	F	V	F	F	V
F	V	V	F	F	F	V
F	F	V	V	V	V	V

La colonna finale contiene solo V. **Risultato: Tautologia.**

10.6 7. $\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$

p	q	$\neg p$	$\neg q$	$p \wedge q$	$\neg(p \wedge q)$	$\neg p \wedge \neg q$	$\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$
V	V	F	F	V	F	F	V
V	F	F	V	F	V	F	F
F	V	V	F	F	V	F	F
F	F	V	V	F	V	V	V

La colonna finale contiene sia V che F. (Versione errata di De Morgan) **Risultato: Contingenza.**

10.7 8. $\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)$

p	q	$\neg p$	$\neg q$	$p \wedge q$	$\neg(p \wedge q)$	$\neg p \vee \neg q$	$\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)$
V	V	F	F	V	F	F	V
V	F	F	V	F	V	V	V
F	V	V	F	F	V	V	V
F	F	V	V	F	V	V	V

La colonna finale contiene solo V. (Legge di De Morgan) **Risultato: Tautologia.**

10.8 9. $(\neg p \vee \neg q) \equiv \neg(p \vee q)$

p	q	$\neg p$	$\neg q$	$\neg p \vee \neg q$	$p \vee q$	$\neg(p \vee q)$	$(\neg p \vee \neg q) \equiv \neg(p \vee q)$
V	V	F	F	F	V	F	V
V	F	F	V	V	V	F	F
F	V	V	F	V	V	F	F
F	F	V	V	V	F	V	V

La colonna finale contiene sia V che F. (Versione errata di De Morgan) **Risultato: Contingenza.**

10.9 10. $\neg(p \vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$

p	q	$\neg p$	$\neg q$	$p \vee q$	$\neg(p \vee q)$	$\neg p \wedge \neg q$	$\neg(p \vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$
V	V	F	F	V	F	F	V
V	F	F	V	V	F	F	V
F	V	V	F	V	F	F	V
F	F	V	V	F	V	V	V

La colonna finale contiene solo V. (Legge di De Morgan) **Risultato: Tautologia.**

10.10 11. $(p \equiv (p \wedge q)) \equiv (q \equiv (p \vee q))$

Sia $A = (p \equiv (p \wedge q))$ e $B = (q \equiv (p \vee q))$.

p	q	$p \wedge q$	A	$p \vee q$	B	$A \equiv B$
V	V	V	$(V \equiv V) \rightarrow V$	V	$(V \equiv V) \rightarrow V$	V
V	F	F	$(V \equiv F) \rightarrow F$	V	$(F \equiv V) \rightarrow F$	V
F	V	F	$(F \equiv V) \rightarrow V$	V	$(V \equiv V) \rightarrow V$	V
F	F	F	$(F \equiv F) \rightarrow V$	F	$(F \equiv F) \rightarrow V$	V

La colonna finale contiene solo V. **Risultato: Tautologia.**

11 Esercizio 11: Riduzione delle Formule

Si applicano le regole di identità e annullamento per le costanti **t** (True) e **f** (False).

1. $((\mathbf{t} \rightarrow p) \wedge (q \vee \mathbf{f})) \rightarrow ((q \rightarrow \mathbf{f}) \vee (r \rightarrow \mathbf{t}))$

Analizziamo le sotto-formule:

- $(\mathbf{t} \rightarrow p) \equiv (\neg \mathbf{t} \vee p) \equiv (\mathbf{f} \vee p) \equiv p$
- $(q \vee \mathbf{f}) \equiv q$
- $(q \rightarrow \mathbf{f}) \equiv (\neg q \vee \mathbf{f}) \equiv \neg q$
- $(r \rightarrow \mathbf{t}) \equiv (\neg r \vee \mathbf{t}) \equiv \mathbf{t}$

Sostituendo, la formula diventa:

$$(p \wedge q) \rightarrow (\neg q \vee \mathbf{t})$$

Poiché $(\neg q \vee \mathbf{t}) \equiv \mathbf{t}$ (Regola dell'annullatore \vee):

$$(p \wedge q) \rightarrow \mathbf{t}$$

E poiché qualsiasi formula $A \rightarrow \mathbf{t}$ è sempre vera:

$$\mathbf{t}$$

Risultato: t

2. $(p \vee \mathbf{t}) \rightarrow q$

Analizziamo l'antecedente:

- $(p \vee \mathbf{t}) \equiv \mathbf{t}$

Sostituendo, la formula diventa:

$$\mathbf{t} \rightarrow q$$

Che, per definizione di implicazione, è equivalente a:

$$q$$

Risultato: q

3. $\neg(p \vee \mathbf{t}) \equiv (\mathbf{f} \rightarrow q)$

Analizziamo i due lati:

- Lato sinistro: $(p \vee \mathbf{t}) \equiv \mathbf{t}$, quindi $\neg(p \vee \mathbf{t}) \equiv \neg \mathbf{t} \equiv \mathbf{f}$
- Lato destro: $(\mathbf{f} \rightarrow q) \equiv (\neg \mathbf{f} \vee q) \equiv (\mathbf{t} \vee q) \equiv \mathbf{t}$

Sostituendo, la formula diventa:

$$\mathbf{f} \equiv \mathbf{t}$$

Questa equivalenza è sempre falsa. **Risultato:** \mathbf{f}

4. $(\neg(p \vee \mathbf{f}) \wedge (q \equiv \mathbf{t})) \rightarrow (r \wedge \mathbf{t})$

Analizziamo le sotto-formule:

- $(p \vee \mathbf{f}) \equiv p$, quindi $\neg(p \vee \mathbf{f}) \equiv \neg p$
- $(q \equiv \mathbf{t}) \equiv q$
- $(r \wedge \mathbf{t}) \equiv r$

Sostituendo, la formula diventa:

$$(\neg p \wedge q) \rightarrow r$$

La formula non contiene più \mathbf{t} o \mathbf{f} e non può essere ulteriormente ridotta. **Risultato:** $(\neg p \wedge q) \rightarrow r$

12 Esercizio 12: Definizione dei Connettivi

1. **Definire \wedge in termini di \neg e \rightarrow**

L'equivalenza si basa su una delle Leggi di De Morgan.

$$p \wedge q \equiv \neg(\neg p \vee \neg q)$$

Poiché $(\neg p \vee \neg q)$ è equivalente a $(p \rightarrow \neg q)$, possiamo scrivere:

$$p \wedge q \equiv \neg(p \rightarrow \neg q)$$

2. **Definire \equiv in termini di \wedge e \rightarrow**

L'equivalenza (o "doppia implicazione") $p \equiv q$ significa che p implica q E q implica p .

$$p \equiv q \equiv (p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow p)$$

3. **Definire \vee in termini di \rightarrow**

Questa è la parte più astuta. Si usa l'equivalenza nota come "Legge di Peirce" (anche se qui in forma semplificata).

$$p \vee q \equiv (p \rightarrow q) \rightarrow q$$

Dimostrazione rapida: $(p \rightarrow q) \rightarrow q \equiv (\neg p \vee q) \rightarrow q \equiv \neg(\neg p \vee q) \vee q \equiv (p \wedge \neg q) \vee q \equiv (p \vee q) \wedge (\neg q \vee q) \equiv (p \vee q) \wedge \mathbf{t} \equiv p \vee q$

4. **Definire \neg in termini di \rightarrow e di \mathbf{f}**

La negazione di p è vera se e solo se p implica il falso.

$$\neg p \equiv p \rightarrow \mathbf{f}$$

Dimostrazione rapida: $p \rightarrow \mathbf{f} \equiv \neg p \vee \mathbf{f} \equiv \neg p$

13 Esercizio 13: Completezza Funzionale

13.1 1. Definire $\wedge, \rightarrow, \equiv$ in termini di \vee e \neg

- **Definire \wedge :** Usiamo la Legge di De Morgan.

$$p \wedge q \equiv \neg(\neg p \vee \neg q)$$

- **Definire \rightarrow :** Usiamo la definizione standard dell'implicazione.

$$p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q$$

- **Definire \equiv :** Partiamo dalla definizione $p \equiv q \equiv (p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$. Sostituiamo i connettivi \wedge usando la prima equivalenza che abbiamo trovato (De Morgan):

$$(p \wedge q) \equiv \neg(\neg p \vee \neg q)$$

$$(\neg p \wedge \neg q) \equiv \neg(\neg(\neg p) \vee \neg(\neg q)) \equiv \neg(p \vee q)$$

Ora inseriamo queste due parti nella formula dell'equivalenza:

$$p \equiv q \equiv \neg(\neg p \vee \neg q) \vee \neg(p \vee q)$$

13.2 2. Definire $\vee, \rightarrow, \equiv$ in termini di \wedge e \neg

- **Definire \vee :** Usiamo l'altra Legge di De Morgan.

$$p \vee q \equiv \neg(\neg p \wedge \neg q)$$

- **Definire \rightarrow :** Partiamo da $p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q$. Sostituiamo il \vee usando l'equivalenza appena trovata:

$$p \rightarrow q \equiv \neg(\neg(\neg p) \wedge \neg q)$$

Semplificando la doppia negazione:

$$p \rightarrow q \equiv \neg(p \wedge \neg q)$$

- **Definire \equiv :** Partiamo dalla definizione $p \equiv q \equiv (p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow p)$. Sostituiamo i connettivi \rightarrow usando l'equivalenza trovata al punto precedente:

$$(p \rightarrow q) \equiv \neg(p \wedge \neg q)$$

$$(q \rightarrow p) \equiv \neg(q \wedge \neg p)$$

Ora inseriamo queste due parti nella formula dell'equivalenza (il \wedge principale è già nel set concesso):

$$p \equiv q \equiv \neg(p \wedge \neg q) \wedge \neg(q \wedge \neg p)$$

14 Esercizio 14: Operatori NOR e NAND

14.1 1. Definire \vee e \neg in termini di \downarrow (NOR)

Si ricorda la definizione del connettivo NOR (Not OR): $p \downarrow q \equiv \neg(p \vee q)$.

- **Definire \neg :** Per ottenere $\neg p$, si utilizza l'operatore con argomenti identici.

$$\neg p \equiv p \downarrow p$$

*Dimostrazione: $p \downarrow p \equiv \neg(p \vee p) \equiv \neg p$ *

- **Definire \vee :** Sappiamo che $p \downarrow q$ è la *negazione* di $p \vee q$. Per ottenere $p \vee q$, è sufficiente negare $p \downarrow q$ usando la definizione di \neg appena trovata.

$$p \vee q \equiv \neg(p \downarrow q) \equiv (p \downarrow q) \downarrow (p \downarrow q)$$

14.2 2. Definire \wedge e \neg in termini di $|$ (NAND)

Si ricorda la definizione del connettivo NAND (Not AND): $p | q \equiv \neg(p \wedge q)$.

- **Definire \neg :** Come per il NOR, si utilizzano argomenti identici.

$$\neg p \equiv p | p$$

*Dimostrazione: $p | p \equiv \neg(p \wedge p) \equiv \neg p$ *

- **Definire \wedge :** Sappiamo che $p | q$ è la *negazione* di $p \wedge q$. Per ottenere $p \wedge q$, neghiamo $p | q$ usando la definizione di \neg appena trovata.

$$p \wedge q \equiv \neg(p | q) \equiv (p | q) | (p | q)$$

15 Esercizio 15: Notazione Polacca

Per convertire le formule in notazione polacca (prefissa), utilizziamo i seguenti operatori:

- N per \neg (Negazione)
- K per \wedge (Congiunzione, "Koniunkcja")
- A per \vee (Disgiunzione, "Alternatywa")
- C per \rightarrow (Implicazione)
- E per \equiv (Equivalenza)

15.1 Formula 1: $(p \rightarrow \neg q) \vee r$

1. Si parte dalla sottoformula più interna: $\neg q \rightarrow Nq$
2. Si converte l'implicazione: $(p \rightarrow Nq) \rightarrow Cp(Nq) \rightarrow CpNq$
3. Si converte la disgiunzione (operatore principale): $(CpNq) \vee r \rightarrow A(CpNq)r$

Risultato: $ACpNqr$

15.2 Formula 2: $(p \vee q) \wedge (\neg r \rightarrow p)$

1. Si converte il primo argomento del \wedge : $(p \vee q) \rightarrow Apq$
2. Si converte la sottoformula del secondo argomento: $\neg r \rightarrow Nr$
3. Si converte il secondo argomento del \wedge : $(Nr \rightarrow p) \rightarrow C(Nr)p \rightarrow CNrp$
4. Si converte l'operatore principale \wedge : $(Apq) \wedge (CNrp) \rightarrow K(Apq)(CNrp)$

Risultato: $KApqCNrp$

16 Esercizio 16: Notazione Polacca (dall'Esercizio 6)

Utilizziamo la stessa mappatura dell'esercizio precedente: $N = \neg$, $K = \wedge$, $A = \vee$, $C = \rightarrow$, $E = \equiv$.

16.1 Formula 1: $(p \rightarrow q) \vee \neg p$

1. Primo argomento \vee : $(p \rightarrow q) \rightarrow Cpq$
2. Secondo argomento \vee : $\neg p \rightarrow Np$
3. Operatore principale \vee : $A(Cpq)(Np)$

Risultato: $ACpqNp$ **16.2 Formula 2:** $(p \rightarrow (q \rightarrow p)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))$

Questa è lunga. La dividiamo in Antecedente (ANT) e Conseguente (CONS).

1. **ANT:** $(p \rightarrow (q \rightarrow p))$
2. $(q \rightarrow p) \rightarrow Cqp$
3. $p \rightarrow (Cqp) \rightarrow CpCqp$
4. **CONS:** $((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))$
5. $(p \rightarrow q) \rightarrow Cpq$
6. $(p \rightarrow r) \rightarrow Cpr$
7. $(Cpq) \rightarrow (Cpr) \rightarrow CCpqCpr$
8. **Finale:** $(ANT) \rightarrow (CONS)$
9. $C(CpCqp)(CCpqCpr)$

Risultato: $CCpCqpCCpqCpr$ **16.3 Formula 3:** $(p \rightarrow (p \equiv q)) \vee \neg(p \vee q)$

1. Primo argomento \vee : $(p \rightarrow (p \equiv q))$
2. $(p \equiv q) \rightarrow Epq$
3. $p \rightarrow (Epq) \rightarrow CpEpq$
4. Secondo argomento \vee : $\neg(p \vee q)$
5. $(p \vee q) \rightarrow Apq$
6. $\neg(Apq) \rightarrow NApq$
7. Operatore principale \vee : $A(CpEpq)(NApq)$

Risultato: $ACpEpqNApq$ **16.4 Formula 4:** $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$ (Nota: questa è la definizione di $p \equiv q$)

1. Primo argomento \vee : $(p \wedge q) \rightarrow Kpq$
2. Secondo argomento \vee : $(\neg p \wedge \neg q)$
3. $\neg p \rightarrow Np$
4. $\neg q \rightarrow Nq$
5. $(Np \wedge Nq) \rightarrow K Np Nq$
6. Operatore principale \vee : $A(Kpq)(K Np Nq)$

Risultato: $AKpqK Np Nq$

17 Esercizio 17: Dimostrazione per Induzione

Sia $S(\mathcal{F})$ la funzione che calcola la somma associata a una sequenza \mathcal{F} , come definita nell'esercizio:

- $S(\sigma) = +1$ se $\sigma \in \{\rightarrow, \wedge, \vee, \equiv\}$ (connettivi binari)
- $S(\sigma) = 0$ se $\sigma = \neg$ (connettivo unario)
- $S(\sigma) = -1$ se σ è una lettera (atomo)

Per una sequenza $\mathcal{F} = f_1 \dots f_n$, $S(\mathcal{F}) = \sum_{i=1}^n S(f_i)$. Sia $P(\mathcal{F})$ la proprietà: **(1)** $S(\mathcal{F}) = -1$ e **(2)** per ogni segmento iniziale proprio $\mathcal{F}_k = f_1 \dots f_k$ (con $k < n$), $S(\mathcal{F}_k) \geq 0$.

Dobbiamo dimostrare che \mathcal{F} è una f.b.f. (formula ben formata) in notazione polacca $\iff P(\mathcal{F})$.

17.1 Parte 1: Necessità (\Rightarrow)

Tesi: Se \mathcal{F} è una f.b.f., allora $P(\mathcal{F})$ è vera. Si dimostra per induzione sulla struttura della f.b.f. \mathcal{F} .

- **Base:** \mathcal{F} è una formula atomica, $\mathcal{F} = p$.

1. $S(\mathcal{F}) = S(p) = -1$. (Proprietà 1 verificata)
2. \mathcal{F} non ha segmenti iniziali propri. La proprietà (2) è vacuamente vera.

La tesi è vera per la base.

- **Passo Induttivo (Caso Unario):** Assumiamo (Ipotesi Induttiva, IH) che $P(\mathcal{A})$ sia vera per la f.b.f. \mathcal{A} . Dimostriamo che $P(\mathcal{F})$ è vera per $\mathcal{F} = N\mathcal{A}$ (usando N per \neg).

1. **Punteggio Totale:** $S(\mathcal{F}) = S(N) + S(\mathcal{A}) = 0 + (-1) = -1$. (Proprietà 1 verificata)
2. **Segmenti Propri:** I segmenti iniziali propri di \mathcal{F} sono:
 - N . Punteggio: $S(N) = 0$. ≥ 0 , verificato.
 - N seguito da un segmento iniziale proprio di \mathcal{A} (sia s_a). Il segmento è Ns_a . Punteggio: $S(Ns_a) = S(N) + S(s_a) = 0 + S(s_a)$. Per IH, $S(s_a) \geq 0$, quindi $S(Ns_a) \geq 0$. Verificato.

La tesi è vera per il caso unario.

- **Passo Induttivo (Caso Binario):** Assumiamo (IH) che $P(\mathcal{A})$ e $P(\mathcal{B})$ siano vere per le f.b.f. \mathcal{A} e \mathcal{B} . Dimostriamo che $P(\mathcal{F})$ è vera per $\mathcal{F} = C\mathcal{A}\mathcal{B}$ (usando C per un connettivo binario).

1. **Punteggio Totale:** $S(\mathcal{F}) = S(C) + S(\mathcal{A}) + S(\mathcal{B}) = (+1) + (-1) + (-1) = -1$. (Proprietà 1 verificata)
2. **Segmenti Propri:** I segmenti iniziali propri di \mathcal{F} sono:
 - C . Punteggio: $S(C) = +1$. ≥ 0 , verificato.
 - C seguito da un segmento iniziale proprio di \mathcal{A} (s_a). Il segmento è Cs_a . Punteggio: $S(Cs_a) = S(C) + S(s_a) = 1 + S(s_a)$. Per IH, $S(s_a) \geq 0$, quindi $S(Cs_a) \geq 1$. Verificato.
 - $C\mathcal{A}$. Punteggio: $S(C\mathcal{A}) = S(C) + S(\mathcal{A}) = 1 + (-1) = 0$. ≥ 0 , verificato.
 - $C\mathcal{A}$ seguito da un segmento iniziale proprio di \mathcal{B} (s_b). Il segmento è $C\mathcal{A}s_b$. Punteggio: $S(C\mathcal{A}s_b) = S(C) + S(\mathcal{A}) + S(s_b) = 1 + (-1) + S(s_b) = S(s_b)$. Per IH, $S(s_b) \geq 0$. Verificato.

La tesi è vera per il caso binario.

Per induzione, la Parte 1 è dimostrata.

17.2 Parte 2: Sufficienza (\Leftarrow)

Tesi: Se $P(\mathcal{F})$ è vera per una sequenza \mathcal{F} , allora \mathcal{F} è una f.b.f. Si dimostra per induzione sulla lunghezza n della sequenza \mathcal{F} .

- **Base:** $n = 1$. \mathcal{F} ha lunghezza 1. Per $P(\mathcal{F})$, \mathcal{F} non ha segmenti propri (quindi la (2) è vera). La proprietà (1) dice $S(\mathcal{F}) = -1$. L'unico simbolo con punteggio -1 è una lettera (atomo), es. p . Quindi $\mathcal{F} = p$. p è una f.b.f. La tesi è vera per la base.
- **Passo Induttivo:** Assumiamo (IH) che la tesi sia vera per tutte le sequenze di lunghezza $m < n$. Sia $\mathcal{F} = f_1 \dots f_n$ una sequenza di lunghezza $n > 1$ che soddisfa $P(\mathcal{F})$.

Analizziamo il primo simbolo f_1 :

- f_1 non può essere una lettera (atomo). Se lo fosse, f_1 sarebbe un segmento iniziale proprio (poiché $n > 1$) e $S(f_1) = -1$, violando la proprietà (2) ($S(f_1) \geq 0$).
- f_1 deve essere un connettivo.

Caso A: $f_1 = N$ (**connettivo unario**, $S(N) = 0$) \mathcal{F} ha la forma $N\mathcal{A}$, dove $\mathcal{A} = f_2 \dots f_n$ ha lunghezza $n - 1$. Verifichiamo se $P(\mathcal{A})$ è vera:

1. $S(\mathcal{F}) = S(N) + S(\mathcal{A}) \Rightarrow -1 = 0 + S(\mathcal{A}) \Rightarrow S(\mathcal{A}) = -1$.
2. Sia s_a un segmento iniziale proprio di \mathcal{A} . Il segmento Ns_a è un segmento iniziale proprio di \mathcal{F} . Per $P(\mathcal{F})$, $S(Ns_a) \geq 0$. $S(Ns_a) = S(N) + S(s_a) = 0 + S(s_a) = S(s_a)$. Quindi $S(s_a) \geq 0$.

Poiché \mathcal{A} soddisfa $P(\mathcal{A})$ e ha lunghezza $n - 1 < n$, per l'IH \mathcal{A} è una f.b.f. Se \mathcal{A} è una f.b.f., allora $\mathcal{F} = N\mathcal{A}$ è una f.b.f. per definizione.

Caso B: $f_1 = C$ (**connettivo binario**, $S(C) = +1$) \mathcal{F} ha la forma $C\mathcal{G}$, dove $\mathcal{G} = f_2 \dots f_n$ ha lunghezza $n - 1$. Sia $s_k = S(f_2 \dots f_k)$ il punteggio dei segmenti iniziali di \mathcal{G} . I segmenti iniziali propri di \mathcal{F} sono C e $C(f_2 \dots f_k)$ per $k < n$. Per $P(\mathcal{F})$, $S(C(f_2 \dots f_k)) \geq 0$. $S(C) + S(f_2 \dots f_k) \geq 0 \Rightarrow 1 + s_k \geq 0 \Rightarrow s_k \geq -1$. Inoltre, $S(\mathcal{F}) = S(C) + S(\mathcal{G}) \Rightarrow -1 = 1 + S(\mathcal{G}) \Rightarrow S(\mathcal{G}) = -2$.

Abbiamo una sequenza \mathcal{G} (lunga $n - 1$) tale che:

- Il suo punteggio totale è -2.
- Il punteggio di ogni suo segmento iniziale proprio s_k è ≥ -1 .

Poiché il punteggio (partendo da 0) arriva a -2, e ogni passo cambia il punteggio di +1, 0, o -1, deve esistere un primo punto m (con $2 \leq m < n$) in cui il punteggio $S(f_2 \dots f_m)$ vale -1.

Sia m il primo indice tale che $S(f_2 \dots f_m) = -1$. Questo m divide \mathcal{G} in due sotto-sequenze:

- $\mathcal{A} = f_2 \dots f_m$
- $\mathcal{B} = f_{m+1} \dots f_n$

Verifichiamo $P(\mathcal{A})$:

1. $S(\mathcal{A}) = -1$ (per costruzione).
2. Per ogni segmento proprio s_a di \mathcal{A} , $S(s_a) \geq 0$, perché m è il *primo* indice che raggiunge -1.

$P(\mathcal{A})$ è vera. Per l'IH, \mathcal{A} (di lunghezza $< n$) è una f.b.f.

Verifichiamo $P(\mathcal{B})$:

1. $S(\mathcal{G}) = S(\mathcal{A}) + S(\mathcal{B}) \Rightarrow -2 = -1 + S(\mathcal{B}) \Rightarrow S(\mathcal{B}) = -1$.
2. Sia $s_b = f_{m+1} \dots f_j$ un segmento proprio di \mathcal{B} . Il punteggio del segmento $f_2 \dots f_j$ in \mathcal{G} è $S(f_2 \dots f_j) = S(\mathcal{A}) + S(s_b) = -1 + S(s_b)$. Sappiamo che ogni punteggio parziale s_k di \mathcal{G} è ≥ -1 . Quindi $-1 + S(s_b) \geq -1$, che implica $S(s_b) \geq 0$.

$P(\mathcal{B})$ è vera. Per l'IH, \mathcal{B} (di lunghezza $< n$) è una f.b.f.

Abbiamo dimostrato che se \mathcal{F} inizia con un connettivo binario C e soddisfa $P(\mathcal{F})$, allora può essere decomposta in $C\mathcal{A}\mathcal{B}$ dove \mathcal{A} e \mathcal{B} sono f.b.f. Per definizione, $\mathcal{F} = C\mathcal{A}\mathcal{B}$ è una f.b.f.

Per induzione, la Parte 2 è dimostrata.

Avendo dimostrato entrambe le direzioni, l'equivalenza è provata.